<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/DiSA-DHIL/ATN-Schema/refs/heads/main/dist/ATN.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/DiSA-DHIL/ATN-Schema/refs/heads/main/dist/ATN.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Ausser-sich-etja-schura-chapter-2025-07-25">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Translanguage Encoding: Addressing Research Questions Between Languages and Selfhood with TEI</title>
                <!--Add as many PIs as desired-->
                <!--Add respStmts here-->
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor ref="org:DiSA">Digital Scholarship in the Arts</distributor>
                <distributor ref="org:DHIL">Digital Humanities Innovation Lab</distributor>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <schemaRef url="https://github.com/DiSA-DHIL/ATN-Schema/blob/main/sch/ATN.odd"/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <catRef scheme="atn:DocType" target="atn:BornDigital"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--Enter details here of major revisions to files-->
            <change></change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>About</head>
                <p><!--Fill in information here about the project--></p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <listPerson type="contributors">
                <head>Contributors</head>
                <person xml:id="Braden1">
                    <persName>
                        <forename>Braden</forename>
                        <surname>Russell</surname>
                        <reg></reg>
                        <note>
                            <p>Braden is a PhD Candidate in the Department of Central, Eastern and Northern European Studies at the University of British Columbia. He is interested in queer German studies, Holocaust studies, Jewish studies, and digital humanities.</p></note>
                    </persName>
                </person>
                <person xml:id="Katia1"><persName>
                    <forename>Katherine</forename>
                    <surname>Bowers</surname>
                    <reg></reg>
                    <note>Dr. Katherine Bowers is an Associate Professor of Slavic Studies in the Department of Central Eastern and Northern European Studiess at the University of British Columbia. Dr. Bowers is the Braden's direct faculty mentor for the UBC PhD Co-lab project.</note> <!--> add the real title of the Co-Lab Project project <!-->
                </persName></person>
            </listPerson>
            <listOrg>
                <org xml:id="DiSA">
                    <orgName>Digital Scholarship in the Arts</orgName>
                </org>
                <org xml:id="DHIL">
                    <orgName>Digital Humanities Innovation Lab</orgName></org>
                <org>
                    <orgName xml:id="UBC">University of British Columbia</orgName>
                </org>
                <org> <orgName xml:id="DigDos">Digital Dostoevsky Project</orgName></org>
                <!--Enter in any organizations to acknowledge—e.g.universities, funders,-->
            </listOrg>
        </back>
    </text>
    <text>  
        <body>
            
            <div type="part" n="1">
                <!-- Part one is identified in the begining of the Salzmann's novel. I am working on a chapter that is located in the middle of the novel.-->
                
                
                <div type="chapter" n="5">      
                    
                    <p><persName>Etja</persName> und <persName>Schura</persName></p>


                    <p><persName>Natan</persName> und <persName>Valentina</persName> waren sehr gebildete Menschen gewesen oder sehr ungebildete, darüber herrschten unterschiedliche Meinungen in der Familie. Wenn man den mit voller Inbrunst vorgetragenen Erzählungen glauben durfte, gehörten sie entweder zur geistigen Elite Odessas oder waren bettelarm oder etwas dazwischen – oder sie waren alles und alles gleichzeitig. Valentina war natürlich bildschön und trug unter Bekannten den Spitznamen Ekaterina II., ein so edles Aussehen und so goldene Hände habe sie gehabt, Kleider habe sie genäht besser als im Laden, gekocht wie, ach was, besser als im Restaurant, und sie war die stellvertretende Leiterin aller Kindergärten der Stadt. Aber zuerst, noch in Balta, wurde sie mit <persName>Natan</persName> verheiratet und ging mit ihm ins blühende, reiche <placeName>Odessa</placeName>, das Paris Osteuropas, wo <persName>Natan</persName> wohnen wollte, weil es eine Hafenstadt war, und da gehe es einem gut.</p>

                    <p>Zwischen ihren häuslichen Pflichten und jenen als stellvertretende Leiterin der Kindergärten gewann <persName>Valentina</persName> einen Schönheitswettbewerb – Kunststück, sie hatte schwarze Locken und blaue Augen – und gab ein Kochbuch heraus über gesundes, ukrainisches Essen, was eine lose Sammlung ihrer Lieblingsrezepte war, selbst zusammengeklebt und dann herumgereicht unter Freundinnen und vielfach abgeschrieben von allen Frauen der Stadt, die ganze Stadt kochte à la <persName>Valentina</persName>. Es sprach sich herum, ein Verlag wollte es drucken, und sollte es wirklich dazu gekommen sein, so ging das kostbare Teil im Krieg verloren.</p>

<p><persName>Valentina</persName> gebar <persName>Etina</persName>, <persName>Etja</persName>, <persName>Etinka</persName>, das schönste Kind auf Erden, da war sich die gesamte Stadt einig. <persName>Etina</persName>s dünne Haarkrause leuchtete um die Stirn herum wie ein Heiligenschein, und schon von klein auf war ihr Schicksal besiegelt – dieses Mädchen sollte werden, was später in Trickfilmen ein Superheld genannt werden würde. Solche Worte hatten Natan und Valentina damals nicht, sie steckten einfach all ihre Liebe, all die Kraft und vor allem alles Geld, das ihnen zum Leben blieb im blühenden Paris Osteuropas, in das Balg, das niemals schlief und angeblich von Geburt an sprechen konnte.</p>

                    <p>Alle Kinder, die in der Zeit zwischen den ersten beiden russischen Revolutionen des 20. Jahrhunderts geboren worden waren, trugen die Bürde, etwas Besonderes sein zu müssen, größer zu sein als das Stück Fleisch in der Windel, sie hatten die Welt umzukrempeln, sollten sie besser machen, so war das jedenfalls in meiner Familie vorgesehen. So auch Alexander, Schura, Schurik, von manchen Sascha genannt, der irgendwann in diesen belasteten Jahren des vergangenen Jahrhunderts auf die Welt kam und Jahre später Etina heiraten sollte. Und noch etwas später, nach dem Großen Vaterländischen Krieg, korrigierten Etina und Schura ihr Geburtsjahr in den Papieren, so dass es anständig aussah – Schura machte sich etwas älter, Etina etwas jünger. Ich vermute, es war andersrum gewesen, zuerst war die vielversprechende Etina auf die Welt gekommen, aber die Zeitrechnung war nach dem Krieg genauso über den Haufen geworfen worden wie alles andere auch, also was soll's – sie schrieben irgendwelche Jahreszahlen in die Papiere, sie hätten alles ändern können, ihre Nachnamen änderten sie aber nicht.</p>

<p><persName>Schura</persName>, <persName>Sascha</persName>, <persName>Alexander der Große</persName>, <persName>der Kleine</persName>, er war natürlich auch sehr schön. So widersprüchlich die Wahrheiten der Familiengeschichten auch sein mochten und an welche Orte sie auch führten – <placeName>Odessa</placeName>, <placeName>Czernowitz</placeName>, <placeName>Grosny</placeName>, <placeName>Wolgograd</placeName>, <placeName>Moskau</placeName>, <placeName>Deutschland</placeName>, <placeName>Deutschland</placeName>, <placeName>Deutschland</placeName> und dann <placeName>Istanbul</placeName> am Hafen, wo <persName>Katho</persName> mir von <placeName>Odessa </placeName>erzählte, einen gemeinsamen Nenner gab es in all der Überlieferung doch: Die Mitglieder dieser Familie waren alle sehr schön und sehr klug, so war man gewohnt, von ihnen zu erzählen. Aber im Fall von Schura stimmte das wirklich. Das bezeugen die vielen Gemälde und Portraits, die sein stolzes, sozialistisch-realistisches Gesicht zeigen und die bis heute in Museen für sowjetische Geschichte hängen und in <persName>Valja</persName>s Schlafzimmer an der Wand. Der<persName> Valja</persName> in <placeName>Niedersachsen</placeName>, <placeName>Deutschland</placeName>, nicht der <persName>Valentina</persName>, <persName>Ekaterina II</persName>., in einer Bruchbude in <placeName>Odessa</placeName> Anfang des 20. Jahrhunderts. Das Portrait hängt an der Wand jener <persName>Valja</persName>, die nach der Kosmonautin benannt wurde, aber vielleicht auch ein bisschen nach der in <placeName>Odessa</placeName>, denn mehr noch als an die bemannte Raumfahrt und an den technischen Fortschritt der Menschheit generell glaubte man an jüdische Bräuche und dass man die Kinder nach Verstorbenen benennen muss, damit sie die Ahnen beschützen. Von wegen.
</p>
<p>Die Gemälde in <persName>Valja</persName>s, meiner Mutter, Schlafzimmer in <placeName>Niedersachsen</placeName> zeigen also das Gesicht eines Mannes mit breiter Stirn und großer, zielstrebiger Nase, buschigen Augenbrauen und sehr weichen, vollen Lippen, die trotz sowjetischem Realismus zu lächeln scheinen, ohne dass sich die Mundwinkel dabei heben würden. <persName>Schura</persName>s Augen waren lila, aber das konnte man weder auf den Schwarzweißfotografien noch im sowjetischen Realismus sehen, da malte man sie entweder blau oder grau oder grün, manchmal braun, aber sie waren lila, und trotz dieser Augen war es alles andere als leicht gewesen, <persName>Etinka</persName>s Herz zu erobern, an der Medizinischen Fakultät, wo sie sich beide im Alter von siebzehn Jahren auf der Liste derer wiederfanden, die Außergewöhnliches leisteten –доска почёта.</p>

<p>Diese Liste hing im Korridor zwischen Vorlesungssaal und dem Büro der Sekretärin des stellvertretenden Direktors, und auf ihr war verzeichnet, wer welche Noten erhalten und welche Sonderleistungen zum Wohle der Universität, der Wissenschaft und des Sozialismus erbracht hatte. Etinka war die Nummer eins, Schura die Nummer zwei. Vorbildlich war ihrer beider Engagement, freiwillig Vorträge zu halten, in allen möglichen Fächern hatten sie nur die besten Noten, und besonders Etinas Leistungen im Fach Geschichte der Partei waren herausragend.
</p>
<p>Seit jenem Tag, an dem die Rangliste ausgehängt wurde, hatte es sich <persName>Schura</persName> zur Aufgabe gemacht, herauszufinden, wer daran schuld war, dass er nur die Nummer zwei war auf der Ehrentafel, ihm war klar, er musste die Liste anführen, aber als er <persName>Etinka</persName> im Korridor an ihm vorbeispazieren sah, ihr stolzes Gesicht und wie sie ihn, die Medizinbücher an ihren Bauch gepresst, keines Blickes würdigte, als er Etinkas Hüften sah und ihren Nacken, beschloss er, dieser Frau einen ganz anderen Kampf anzusagen.
</p>
<p>Die ersten Male ignorierte sie ihn mit einer solchen Leichtigkeit, dass er sich irritiert fragen musste, ob er vielleicht wirklich nicht existierte, wie er so in ihrem Weg stand, mit einer Zigarette in der rechten Hand und der linken in seinen Haaren. Er war Abfuhren nicht gewohnt, die Mädchen standen Schlange für den Lilaäugigen mit der weichen Stimme. Entweder witterte <persName>Etinka</persName> Ärger, oder sie hatte tatsächlich etwas anderes im Kopf – oder jemanden –, jedenfalls erwähnte sie den Studenten <persName>Alexander Farbarjewitsch</persName> gegenüber niemandem, er war nicht ihre geheime Leidenschaft, er hatte höchstens ihr Interesse geweckt als die ewige Nummer zwei, die es nicht schaffen würde, sie vom Thron zu stoßen, was fast bis zum Abschluss ihres Studiums auch so blieb. In der Anatomievorlesung schaute sie ab und zu über die vollbesetzten Hörsaalreihen, und da, ein Mal, im zweiten Semester, trafen sich ihre Blicke, unvorbereitet, sie trafen sich zufällig, Schura hatte nicht genug Zeit gehabt, irgendein Gefühl in seinen Blick zu legen, eine Botschaft durch den Raum zu senden, es war bloß ein Augenwandern, das Ablenkung suchte, und schon hatte Etinka wieder weggeschaut, wieder in ihr Heft, in das sie sicherlich bessere und klügere Gedanken notierte, als die seinigen es waren.

</p>
<p><persName>Schura</persName> packte der Liebeskummer. Auch dieses Wort hatte man damals nicht zur Hand, es kam erst viel später in Mode. Damals redete man von Seelenunruhe, душа болит, man sprach von Qualen, муки, aber dazu muss man wissen, dass Russen, oder all jene, die sich dieser Sprache bedienen, immer alles etwas drastischer sehen, weil sie es drastischer ausdrücken. Sie sagen nicht: Ich mag diese Äpfel, sie sagen: Ich liebe diese Äpfel. Sie sagen nicht: Ich bin verheiratet, sie sagen: Ich bin befraut oder ichstehehintermeinemmann. Sie sagen nicht Schwiegermutter, sie sagen Eigenblut. Russischsprechende mögen Regen nicht einfach nur nicht, sie hassen ihn. Folgerichtig redet man von Herzfolter, wenn es im Brustkorb zieht. Und genau darauf steuerte Schura zu. Er konnte nicht schlafen, er wollte nicht essen, er rauchte dreimal so viel wie gewöhnlich, und seine Mutter schüttelte nur den Kopf beim Anblick seiner Augenringe.
</p>
<p>»Was hast du denn, bist du krank?«</p>

<p>»Nein, die Prüfungen, es sind zu viele.«</p>

<p>»Das schaffst du schon, du bist doch der Beste. Bist du doch, oder?«</p>

<p>Schura redete sich lange ein, dass er das war, der Beste, und dass seine Schlaflosigkeit daher kam, dass jemand anderes – eine Frau! – ihm den Rang der Nummer eins streitig machte, und das, ohne mit den Professoren zu flirten und ohne abzuschreiben. Ohne auch nur einen unsozialistischen Makel schien diese großäugige Etina mit ihren hochgesteckten Haaren und ihren Hüften, die doppelt so breit waren wie ihre Schultern, einfach ohne ihn existieren zu können. Seine Gedanken waren wirr, sie drehten sich um verletzten Stolz und Neid und verfingen sich in Etinas Hüften. Also beschloss er, ihr ein Geschenk zu machen.</p>

<p>Pünktlich zum Erscheinen der neuen Rangliste der Besten aller Besten der Medizinischen Fakultät – auf der es keine Überraschungen gab, die hinteren Plätze variierten, die ersten vier waren konstant – lehnte Schura mit einem Karton mit roter Schleife an der Wand zwischen Vorlesungssaal und Sekretariat und wartete, bis die Nummer eins kam, um sich ihren Namen von der Liste abzuholen.</p>

<p>Etinka trug einen Rockanzug und braune Schuhe, die trotz des mittelhohen Absatzes keine Geräusche von sich gaben. Ihre Haare waren hochgesteckt, ihr Gesicht weich und ausdruckslos, als ginge sie durch einen leeren Raum, in dem es außer ihr nichts gab, nicht den strengen Formalingeruch, nicht Schura, noch nicht einmal die verdammte Liste der besten Studenten. Sie drückte ein paar Bücher an ihren Bauch und ging wie auf einer Zielgeraden durch den Flur. Auf der Höhe der Ehrentafel hielt sie an und drehte zuerst ihren Kopf zum Aushang, dann ihren gesamten Körper. Schura stand gleich daneben und musterte sie unverhohlen, denn er schien für sie ja Luft zu sein.</p>

<p>Als sie weitergehen wollte, sagte er: »Mazal tov.«</p>

<p>»Wie bitte?« Etinkas Kopf schoss in seine Richtung mit einer Vehemenz, die er, trotz ihrer Hochsteckfrisur, trotz ihres Gangs, nicht erwartet hätte.</p>

<p>»Du bist wieder Nummer eins. Mazal tov.«</p>

<p>Er hielt ihr das flache Päckchen in seiner Hand hin.</p>

<p>»Ich verstehe nicht.«</p>

<p>Etinka verstand wirklich nicht. Also nicht mazal tov, das schon, in ihrer Familie wurde viel Jiddisch gesprochen, und sie hätte auch mühelos auf Jiddisch eine Konversation mit Schura führen können, vielleicht nicht fließend, aber doch gewandt genug, sie war es nur nicht gewohnt, die Sprache außerhalb ihrer vier Wände zu hören, und an der Universität schon gar nicht. Und sie verstand nicht, warum dieser Flegel, der so offensichtlich hinter ihr her war und sich ihr ständig ungeschickt in den Weg stellte, wenn sie durch den Korridor ging, mit offenem Mund, als wollte er etwas sagen und es dann doch nicht tat, und der mit anderen Mädchen aus höheren Semestern ging und sie zum Lachen brachte und weiß Gott was noch alles – so eine war sie nicht, das hatte sie schon sehr früh beschlossen –, warum also diese ewige Nummer zwei ihr jetzt ein Paket mit einer roten Schleife entgegenhielt.
</p>
<p>»Das ist für dich. Als Zeichen meiner Anerkennung.«</p>

<p>Schura schluckte und achtete darauf, dass sein Kinn nicht Richtung Boden sank. Er hob den Kopf, seine lila Augen leuchteten in Etinas grüne.</p>
                    
<p>
»Danke. Ich kann es nicht annehmen«, sagte Etinka oder so etwas Ähnliches, auf jeden Fall war es eine Abfuhr. Ihre Arme hielt sie weiter an die Bücher vor ihrem Bauch gedrückt.</p>

<p>»Nein, du musst.«</p>
<p>
Schura hielt seine Hand ausgestreckt und riss seine Augen auf, als versuchte er, sie zu hypnotisieren. Für kurz wünschte er sich, sie würde nicht wegschauen können, nie wieder, aber sie tat es, schaute weg, ganz mühelos, sie schaute in sein Gesicht, dann auf das Geschenk, dann auf den Boden, dann auf die Uhr an der Wand, dann wieder zur Tafel mit ihrem Namen ganz oben auf der Liste, atmete aus und sagte erneut etwas wie »nein, danke, das ist sehr freundlich von dir, ich gehe jetzt«. So was.</p>

<p>»Ikh bet dikh. Nimm.«</p>

<p>Das Jiddische zog ihren Blick wieder auf ihn, ihre Augen schossen Blitze und verengten sich, sie ärgerte sich, sie ärgerte sich über sich, weil sie merkte, dass ihr dergleichen nie in den Sinn gekommen wäre, nicht dass der Genosse Farbarjewitsch Jude war, der Name sprach für sich, nein, sie war überrascht, dass er sich das traute, Jiddisch zu sprechen. Laut. In der Uni. Mit ihr. Und so blieben ihre Augen einen Moment zu lang an seinem Gesicht haften, gerade lang genug, um zu registrieren, wie lila die Kränze um seine Pupillen waren und wie intensiv dieses Lila war, jedenfalls biss sie an, sie streckte den Arm aus und nahm das Geschenk. Sie legte das Päckchen auf den Stapel Bücher vor ihrem Bauch und schaute erwartungsvoll in Schuras Gesicht.</p>

<p>»A sheynem dank. Du bist zeyer khaverish.«</p>

<p>Schura wurde schwindelig. Und schlecht. Schlecht und schwindelig von dem Geruch dieser Frau, leicht süßlich und kühl wie Minze. Da stand sie also vor ihm und konnte ihn nicht mehr ignorieren, und so sah ihr Gesicht also aus, wenn es nicht an ihm vorbeihuschte. Endlich nicht mehr nur ihr Profil, das er gut kannte, hier also die Augen, hier das Lächeln in ihnen.</p>

<p>»Vos iz es?«, fragte sie und legte ihren Kopf leicht schräg.</p>

<p>»Es ist –«</p>

<p>Später würde er diese Geschichte erzählen wie eine Chochme, als hätte er das alles genau geplant, er, der Draufgänger, der wusste, womit man die Frauen beeindrucken und irritieren konnte, er hatte sich einen Spaß erlauben wollen, wusste genau, was er tat, aber jetzt, in diesem Moment, hatte er keine Ahnung, warum er es sagte, und zwar auf Russisch, denn so ein delikates Wort fehlte ihm im Jiddischen:</p>

<p>»Трусики.«</p>

<p>Unterwäsche. Unterhose. Höschen. Das hat er gesagt, besser: Es ploppte aus ihm heraus. Bum, peng, raus war es und blieb hängen zwischen den beiden besten Studenten der Medizinischen Fakultät von Odessa, deren Namen irgendwann diese Universität schmücken würden und ihre Portraits die Wände des Ganges, in dem sie voreinander standen. Aber nicht jetzt, später, jetzt hielten sie beide die Luft an.
</p>


<p>An die Medizinische Fakultät kam man damals nicht direkt nach zehn Klassen mittlerer Bildung. Zuerst ging der sozialistische Mensch in einen Betrieb oder eine Fabrik, um etwas Handfestes zu lernen. Bevor Schura an der Universität aufgenommen wurde, hatte er den Beruf des Tischlers erlernt, eine Fertigkeit, über die zu verfügen er nie bereut hatte. Später, schon in den fünfziger Jahren, als der Krieg weit weg und der Sieg für immer zu bleiben schien und er in seiner Datscha an der Wolga residierte, vertrieb er sich die Zeit mit dem Schnitzen von Waldgeistern und Hausgnomen, während seine Frau Etina und die Tochter Emma und deren Tochter, die irgendwann mit Zwillingen ankam und sie abwechselnd auf die Schaukel setzte, die Tomatenbeete, die Gurken und die Weintrauben pflegten. Er schnitzte kunstvoll Figuren aus Holz und schenkte sie all seinen Freunden und schnitzte einen Brotkasten mit aufwendigen Blumenblättern an den Kanten, und das Wort хлеб schnitt er in seinen Deckel.</p>

<p>Zwischen der Ausbildung als Tischler und dem Beginn seines Studiums an der Medizinischen Fakultät wurde er Schauspieler. Das heißt, das hatte er vor. Er wollte Theaterstücke schreiben, er wollte Regie führen und das Bühnenbild dazu eigenhändig schnitzen. Er ging heimlich zur Aufnahmeprüfung an der Schauspielschule von Odessa. Wochenlang vorher hatte er im Garten seiner Eltern Rollen eingeübt, und wenn die Mutter ihn fragte, was er da vor sich hin brabbelte, sagte er nicht Shakespeare, er sagte: die Geschichte der Partei. Erst als er sich in dem Warteraum der Schule unter lauter jungen Männern in Anzug und Krawatte und Frauen im Kleid und mit geschminkten Lippen wiederfand, verließ ihn der Mut, er schaute an sich herunter, und in seinen Memoiren notierte er später dazu die folgende Selbstbeschreibung: неказистый парень с одесской молдаванки, ein unansehnlicher Jungspund aus der Moldawanka war er, einem Bezirk von Odessa, der für Armut und Kriminalität bekannt war und später irgendwann für Isaak Emmanuilowitsch Babel.</p>

<p>Zu der Aufnahmeprüfung an der Schauspielschule war Schura in einer Schaffellweste über dem Hemd und mit Schiebermütze erschienen. Er starrte auf die Krawatten seiner Mitstreiter und begriff, dass sein Rabbinervater ihm niemals beibringen würde, wie man so einen Krawattenknoten band. Er starrte auf die Lippen der Frau ihm gegenüber, sie hatte die Beine übereinandergeschlagen, und ihr Rock gab zwei Zentimeter ihres Oberschenkels frei. Der Schweiß an Schuras Handflächen weichte das Manuskript auf, in das er sich verkrallt hatte. Die Lippen der Frau bewegten sich tonlos, sie schien eine ihrer Vorsprechrollen zu wiederholen, das Rot ihrer Lippen war pionierrot. Schura überlegte, wie er es aus dem Raum schaffen könnte, ohne dass jemand seine Erektion bemerkte. Er konnte nicht vorwärts und nicht zurück, saß zusammengezogen wie ein Blutegel auf dem Stuhl, bis sein Name aufgerufen wurde, und er, erregt wie er war, rezitierte mit tränennassem Gesicht eine wilde Mischung aus Shakespeare und der Geschichte der Partei vor der gesamten Aufnahmekommission und wurde sozusagen von der Straße weg auf die Bühne gezerrt, wo man ihm eine große Zukunft voraussagte. So die Legende.</p>

<p>Glückselig und durchgeschwitzt lief er nach Hause, um seinem Vater von der bevorstehenden Karriere als Theaterstar zu berichten, und dieser schloss die Akte schnell mit dem Satz: »Bei uns wird es keine balagula geben, niemals.« Fertig.</p>

<p>Schura kannte das Wort nicht. Sein Jiddisch war rudimentär, reichte nur für Halbsätze aus und für Flirtereien, trotzdem verstand er, was der Vater ihm sagen wollte, schlug dann das Wort nach, es war nicht so schlimm, wie er gedacht hatte: балагула, von ba'al-'agala, war der Besitzer eines Karrens, einer, der zwischen den Dörfern hin und her reiste und Besorgungen erledigte, einer, der Lieder auf seine Pferde sang und dann für die Dorfbevölkerung auf dem Marktplatz. Ein betrunkener Herumtreiber, der kein Zuhause hatte, keine Familie, und alles, was er konnte, war singen und trinken. Ein Clown, ein Straßenkünstler. Das wollte Schura auch gar nicht werden, er wollte doch Shakespeare, aber um seinen Vater davon zu überzeugen, reichte sein Jiddisch nicht aus. Also schrieb er sich für Medizin ein.</p>



<p>Auch Etina hatte ein Handwerk erlernt, welches, darüber gibt es viele Mutmaßungen, etwas Ordentliches auf jeden Fall, etwas, das man immer und in allen Lebenslagen brauchen konnte – so war das damals, der Staat sorgte dafür, dass ein Mensch ein Mensch blieb, erklärten mir Etina und Schura. Und als ich nachfragte, ob es zu irgendeinem Zeitpunkt eine Rolle gespielt hatte, dass die beiden Juden gewesen waren, also bei der Verteilung der Ausbildungsplätze oder später an der Universität, ob es jemanden irritiert hatte, dass ausgerechnet zwei Jidden die Liste der besten Studenten anführten oder jene in anderen Bereichen, wo der Staat Menschen Menschen sein ließ, so sagten sie: Nicht vor dem Krieg.</p>

<p>Sie sagten, Stalin sei kein Antisemit gewesen, die Russen, Ukrainer und Moldauer schon, aber nicht Stalin, er sei selber ein kaukasischer Mensch gewesen, die antisemitische Propaganda durfte erst nach dem Krieg aus den Herzen der Menschen raus auf die Straße, erst nach 53, nachdem die Sowjetunion aufgeschrien hatte, die Juden haben Josef Wissarionowitsch Stalin ermordet. Jüdische Ärzte wie Etina Natanowna Wodowozova und Alexander Isaakowitsch Farbarjewitsch.</p>

<p>Aber etliche Semester bevor sie das wurden, standen sie sich in der Medizinischen Fakultät der Universität von Odessa gegenüber mit einem Päckchen mit roter Schleife zwischen sich, von dem der eine behauptete, da sei Unterwäsche drin. Wir reden hier vom Jahr 36, wir reden hier von der Sowjetunion, in der sich Liebesbeziehungen, aufgrund der Wohnsituation und des Glaubens an Höheres als die Fleischeslust, auf Spaziergänge beschränkten. Spaziergänge und vielleicht mal die Hand ergreifen. Mehr kannte Schura nicht.</p>

<p>Er, der nie seine Stimme hob, ein etwas klein geratener Mann mit weichen Bewegungen und breiten Schultern, mit himbeerfarbenen Augen und einer Stirn, in der man sich spiegeln konnte, war nie ein Weiberheld, auch wenn man den Eindruck haben konnte, weil viele, nicht nur junge Frauen seine Nähe suchten. Er las viel und schrieb, vor allem schrieb er, weil er glaubte, nur das könne die wahre sozialistische Pflicht eines jeden Menschen auf diesem Planeten sein, nämlich glücklich zu werden, und das Schreiben war, was ihn am glücklichsten machte, bevor er Etjas Nacken gesehen hatte, und irgendwann, viel später, wurde das Schreiben wieder ein Anker, als er sich an Etja sattgesehen zu haben glaubte.</p>



<p>Etja, die sich bis zu dem Zeitpunkt noch nicht mal zu Spaziergängen mit Männern hatte hinreißen lassen, wurde in Sekundenschnelle rot wie ein Stern.</p>

<p>Die Luft blieb ihr weg. Aus irgendeinem Grund hörte sie ihre Mutter schreien und hatte den Morgen vor Augen, an dem sie mit ihr an Rabinowitschs Laden vorbeigegangen war und auf die roten Schuhe mit den mittelhohen Absätzen gezeigt hatte. Sie hatte sie schon so lange im Auge und fragte schüchtern, ob sie wohl jemals ein solches Paar würde haben können, wenn sie selber das Geld dafür zusammensparte. Die Mutter schlug nach ihr, verfehlte ihr Gesicht, war aber nah dran, schrie, dass es bei ihr in der Familie so etwas nicht geben werde, und so lief Etina Natanowna die Straße hinunter, verfolgt von ihrer Mutter, die jetzt alle möglichen Ausdrücke parat hatte und ihre Tochter für alles verwünschte, was in ihrem Leben nicht gelungen war, sogar für die sich in letzter Zeit häufenden Migräneattacken.</p>

<p>Das alles hatte Etinka plötzlich vor Augen und in den Ohren, als sie auf das Päckchen starrte, das ganz oben auf dem Stapel der Medizinbücher lag, und Tränen stiegen ihr in die Augen, blieben aber dort, ohne sich zu zeigen. Dieser Flegel, dieser ungehobelte Affe, dieser fershtinkiner würde sie niemals, niemals weinen sehen, das war klar, sowieso niemand, aber er schon gar nicht, also nahm sie fast zu ruhig das Päckchen wieder vom Stapel, ließ es vor seine Füße auf den Boden fallen, drehte sich auf dem mittelhohen Absatz ihrer braunen Schuhe um und stolzierte wie an der Schnur gezogen durch den Korridor wieder zurück, wo sie hergekommen war, nicht zu schnell und nicht zu langsam. So als wäre nichts gewesen.</p>



<p>Von da an ging es mit Schura bergab. Er vergrub sich in seine Bücher, er schrieb, schrieb, schrieb, verbot sich Liebesgedichte, redete sich ein, keine Nummer zwei zu sein, immerhin war er ein комсомольский вожак, der Leiter des studentischen Komsomol, des Kommunistischen Jugendverbands, der Jugendorganisation der KPdSU. Er war derjenige, den man als Vertreter der gesamten südukrainischen Region nach Kiew entsandte. Er war derjenige, über den noch Mythen erzählt werden würden, also warum sollte er Zeit auf Frauen verschwenden, das konnten sich nur die leisten, die sonst keine Ziele hatten im Leben.</p>

<p>Er gründete eine Theatergruppe, schrieb Theaterstücke über Dserschinski, beschimpfte seine Mitstreiter als Feinde der Revolution, wenn sie zu spät zur Probe kamen oder nicht genug Pathos in die von ihm geschriebenen Sätze legten, und beschloss, der bekannteste Wasauchimmer Russlands zu werden. Darunter würde er es nicht tun.</p>



<p>Nach dem Vorfall mit der Schachtel mit der roten Schleife konnte Etina an nichts anderes denken als an Schura und sein, wie sie fand, zynisches Lächeln, sie erzählte allen ihren Freundinnen, was für ein ungezogener, unsozialistischer Idiot dieser Farbarjewitsch sei und unbedingt zu meiden, seine ganze Körperhaltung zeuge von List und Schwäche, es sei doch klar, er war ein schlechter Verlierer und mit Sicherheit misogyn, und das erzählte sie so oft, dass ihre Freundinnen sie irgendwann fragten, ob sie nicht doch etwas für diesen Farbarjewitsch empfinde, woraufhin sie ihre Sachen packte und aus dem Bibliothekscafé hinaus ins Freie ging, auf die Dworjanskaja, dann weiter in die Primorskaja, dann weiter zum Hafen, zur Potemkin'schen Treppe und die hundertzweiundneunzig Stufen hinunterlief. Sie blieb nur einmal stehen und beobachtete am Rand sitzende Pioniere, einen Jungen und ein Mädchen in Uniform, die Murmeln austauschten und sich dabei zu oft an den Kniescheiben berührten.</p>

<p>Monate später bemerkte Schura während einer Chirurgie-Stunde, in der den Medizinstudenten am Torso einer Leiche demonstriert wurde, wie man eine Bauchdecke zusammennäht, dass Etina gar nicht auf die Choreographie der Hände und Fäden und auf die Köpfe mitsamt den zylinderförmigen OP-Hauben schaute, sondern zu ihm. Ihre grünen Augen leuchteten zu ihm herüber, und sie schaute auch nicht weg, als er seinen Kopf zu ihr drehte, um nicht zu schielen.
</p>
<p>In der Nacht lag er wach und schwitzte das Kissen nass, seine Füße juckten, sein Brustkorb schwoll an, er setzte sich auf und traf eine Entscheidung. Dann stolperte er im Dunkeln an den Schreibtisch und ejakulierte alles, was er bis jetzt in sich behalten hatte, auf die zahllosen Bögen Papier. Er schrieb die ganze Nacht durch.</p>

<p>Am Morgen stellte er sich nicht irgendwohin in den Gang und wartete, sondern ging Etina suchen, suchte sie, bis er sie fand, ging geradewegs auf sie zu und fragte, warum sie etwas gegen die Dichtung des großen Dichters Majakowski habe, was der ihr denn getan habe. Auf ihr überrumpeltes Schweigen hin erklärte er ihr schnell, genau das sei in dem Päckchen mit der roten Schleife gewesen. Die Gedichte Majakowskis. Und fast im selben Atemzug fragte Alexander Isaakowitsch Etina Natanowna, ob sie ihn heiraten wolle, und fast genauso schnell antwortete sie ja und schämte sich, aber senkte ihren Blick nicht, weil sie es so gelernt hatte, ihren Blick nicht zu senken, ganz gleich, was kommen möge, ein sozialistischer Mensch schaute nicht hinunter.</p>



<p>Im Jahr 39 schlossen sie gemeinsam das Studium mit Auszeichnung ab, dann kam der Krieg. »Ist Russland zerschlagen, dann ist Englands letzte Hoffnung getilgt. Der Herr Europas und des Balkans ist dann Deutschland.« Was darauf folgte, ist klar.</p>

<p>Schura und Etja wollten mit mir nicht über die Kriegsjahre reden. Als ich fragte, erzählten sie mir immer aufs Neue, wie sie sich kennengelernt hatten, und immer in einer anderen, ganz anderen Variante. Das meiste, was ich über den Krieg weiß, weiß ich aus Schuras Aufzeichnungen, die er viel später verfasste, aus seinem Gedächtnis abschrieb. Das war zu einem Zeitpunkt, als er einen Löffel schon nicht mehr von einem Kugelschreiber unterscheiden konnte. Immerhin war er ein ganzes Jahrhundert auf den Beinen, mehr oder weniger. Da die Geburtsurkunden oft genug umgeschrieben worden waren, wusste das keiner so genau. Was ich weiß, ist, dass wir seinen Hundertsten noch gefeiert haben, bevor er seine bis zum Schluss sehr wachen Augen für immer schloss. Bis zum Schluss schrieb er erstaunlich klare Gedanken mit dem Löffel auf die Tischdecke.</p>

<p>Am 22. Juli 41 beobachtete Schura aus dem Fenster der Wohnung eines Freundes, den er gerade in Balta besuchte, jener Stadt, aus der Etinas Eltern stammten, wie Panzer durch die Hauptstraße fuhren, schaute hoch und sah deutsche Aufklärungsflugzeuge. Kurz darauf fielen die ersten Bomben.</p>

<p>Balta war eine sehr grüne Stadt, und binnen Minuten brannten die Bäume, und es regnete Mauerbrocken, das Haus, in dem Schura sich aufhielt, wurde nicht getroffen, er lief raus auf die Straße und versuchte, ins Krankenhaus durchzukommen, wo sein Arztfreund gerade Dienst machte. Er stieg über Körper, die sich wanden oder schon nicht mehr, tief über ihm ein Flugzeug, das auf alles schoss, was sich bewegte, auch auf Schura. Als er das Krankenhaus erreicht hatte, war es bereits zerbombt, aber der Krankenwagen stand noch unversehrt auf dem Parkplatz, er fand den Fahrer im Gebüsch versteckt und schüttelte ihn so lange, bis er einwilligte, mit ihm Verletzte einzusammeln und in das entlegenere Krankenhaus zu bringen.
</p>
<p>Schura versuchte, Verletzte in den Wagen zu ziehen, aber es gelang ihm nicht, der Fahrer weigerte sich, aus dem Auto zu steigen. Schura sah einen Mann, der sich in eine durch einen Bombeneinschlag entstandene Kuhle in einer Mauer drückte, lief zu ihm und fragte, ob er ihm helfen würde. Zusammen fuhren sie durch die Stadt, luden ein, luden aus, und in der Polyklinik im Randbezirk der Stadt schüttelten sie sich die Hände, versprachen, sich wiederzusehen.</p>

<p>Die Meldung an diesem 22. Juli lautete: Die Deutschen sind im Anmarsch, stehen schon vor Balta, und wer nicht in Gefangenschaft geraten oder in der belagerten Stadt eingeschlossen werden wollte, musste Balta sofort verlassen und alles zurücklassen, was in seinem Besitz war.</p>

<p>Schura schaffte es bis nach Odessa auf der abgedeckten Ladefläche eines AMO-F-15, der Mann, der neben ihm lag, vergrub die ganze Fahrt über seinen Kopf in Schuras Jacke. Er lief zu seiner Wohnung durch eine Stadt, die er nicht wahrnahm, er konnte nicht sagen, ob er sie wiedererkannte, ob sie bombardiert, ob sie zerstört worden war, alles, was er sah, war der Weg zu seiner Wohnung, wo er seine schwangere Frau abholen und mit ihr weggehen würde, sie wegbringen, zu Verwandten tiefer im Osten. Bei seiner Ankunft war die Wohnung leer, die Möbel und Gegenstände an ihrem Platz, aber keine Etina weit und breit. Sie hatte nichts mitgenommen.</p>

<p>Ein Nachbar, den er am Kragen aus seiner Wohnung in den Flur zerrte und dessen alkoholgetränkter Atem in Schuras Gesicht brannte, sagte, er wisse auch nichts, habe Etja seit Tagen nicht gesehen, keine Ahnung, aber es sei doch klar, dass jetzt alle um ihr Leben rennen, und Schura hätte ihn fast über das Treppengeländer geworfen, warf ihn stattdessen zurück in seine Wohnung und lief auf die Straße. Er wollte zu Freunden, einen nach dem anderen ablaufen, Etina könnte überall sein, und besser so, warum sollte sie alleine hochschwanger in einer Wohnung im Stadtzentrum sitzen und auf ihn warten? Er wollte rennen, aber seine Beine waren taub, und mit jedem Schritt schien er weniger zu wissen, wie er seinen Fuß setzen musste, um noch voranzukommen. Er ging immer langsamer, er hatte seit über achtundvierzig Stunden nicht gegessen und kaum getrunken, er konnte bei sich selber diagnostizieren, warum ihm schwindlig war, ihm war klar, er brauchte dringend Wasser, er musste nur einen Laden erreichen oder eine öffentliche Toilette, aber das ging nicht, weil er nichts um sich herum wahrnahm. Er schleppte sich durch eine Straße, die immer mehr aufweichte, ausfranste, er steuerte den weitesten Punkt an, den er fokussieren konnte. Er spürte Wind um seinen Kopf, aber er kühlte nicht, sondern zerzauste nur seine Haare, brannte an seinen Ohren, er war sich nicht sicher, ob das Bombardement hier in Odessa schon begonnen hatte oder ob es die Sonne war, die seinen Kopf niederdrückte.</p>

<p>Als die Straße anfing, sich nach unten zu biegen wie ein überspannter Bogen, setzte sich Schura auf den Bürgersteig und starrte vor sich hin. Er maß mit Zeige- und Mittelfinger der Rechten seinen Puls an der Halsschlagader und versuchte, ruhig zu atmen, dabei fuhr ihm der beißende Gestank von Pisse in die Nase und den Rachen. Dann kratzte es an seinem Unterschenkel, irgendetwas riss daran und bewegte sich in seinem Hosenbein. Unter seinen Füßen raschelte es. Ratten, war sein erster klarer Gedanke.</p>

<p>Er schaute an sich hinunter. Der Boden wimmelte nur so vor grauhaarigen Viechern, aber es waren keine Ratten, es waren Katzen, so groß wie ein Finger, die sich um ihn scharten, an ihm hochkrochen, unter seine Hose und sein Hemd. Er sprang auf und fing an, sich zu schütteln, da merkte er, dass eine Frau auf dem Bürgersteig stand und ihn beobachtete. Eine Frau behängt mit so vielen Tüchern, dass er darunter weder ihr Gesicht noch ihren Körper sehen konnte. Sie war kleiner als Schura, aber unter dem Berg von Stoffen wirkte sie wie eine Raupe im Kokon, die sich langsam auf ihn zu bewegte. Sie streckte ihren filzigen Arm nach ihm aus und schlug ihm auf den Rücken, fing an, ihn abzuklopfen wie ein staubiges Kissen. »Wird schon, wird schon, mein Junge«, murmelte sie oder etwas Ähnliches, Schura hörte nur Gemurmel durch eines der Tücher, das sie über dem Mund trug. Als sie ihm die letzte Katze vom Körper geschlagen hatte, griff sie nach seiner Hand und sagte: »Komm mit.« Schura schaute auf ihre raue Hand wie aus Eichenrinde, eine Wurzel, die um sein Handgelenk wuchs, dann in ihre klaren, blauen Augen unter den bunten Tüchern, kurz glaubte er, ohnmächtig zu werden, dann biss ihn eine Katze in den Unterschenkel, er schrie auf, riss sich los und rannte davon.</p>


<p>
Etina war bei Chawa und Roman. Sie saß seelenruhig am Küchentisch und trank schwarzen Tee mit Quittenmarmelade, als Schura hereinstürmte. Seine Haare standen in alle Richtungen, seine Kleider sahen aus, als hätte die gesamte deutsche Wehrmacht an ihnen gerissen, an seinem Hosenbein war Blut. Er brachte kein Wort heraus, nur Laute, zeigte mit dem Finger auf die Tür, auf das Fenster, auf Etina und noch mal von vorne, pickte mit seinem Finger durch den Raum. Draußen war es still und heiß, die Sonne stahl sich durch die Fenster auf den Küchentisch, den Parkettboden und auf Etinas Wangen. Sie stellte das Teeglas ab, bat ihren Mann, sich hinzusetzen und erst einmal was zu essen, dabei streichelte sie mit der linken Hand ihren Bauch. Sie hatte beschlossen, dass ihr nichts die Vorfreude auf dieses Kind nehmen würde, gar nichts, nicht der Krieg, nicht der Mann, der offensichtlich den Verstand verloren hatte, nicht die herannahenden Deutschen.</p>



<p>Nach dem Überfall der Wehrmacht auf die Sowjetunion wurden verstärkt Ärzte gebraucht. Als Schura zum Leiter des Evakuierungshospitals berufen wurde, war er fünfundzwanzig und musste sich dringend ein autoritäres Aussehen zulegen, damit ihn seine Patienten nicht abknallten, bevor er sie wieder zusammengenäht hatte. Er ließ sich einen Bart wachsen und einen fetten Schnauzer, um älter zu wirken, und rauchte, so viel er konnte, damit seine Stimme rauer wurde, männlicher, gemeiner, härter. Hat er nie geschafft.</p>

<p>Auch die Drogen machten ihn nicht älter oder härter oder gemeiner. Bald kam zu dem schleimhautfressenden kaukasischen Tabak Koffein in Tablettenform, er trank auch, aber nur wenig, mehr um sich die Mundhöhle zu desinfizieren. Es gab nicht viele Möglichkeiten, sich zu betäuben, Schmerzmittel gab es an der Front nicht, nicht für die Patienten und auch nicht für die Ärzte, aber später, als er zu allen möglichen Pharmazeutika Zugang hatte, griff er auch zu allem und blieb trotzdem ein weicher, etwas verlangsamter Typ, dessen Stimme man immer lauschen wollte.</p>

<p>Er sprach leise, aber sehr hell, artikulierte wie ein echter Schauspieler jedes Wort bis zum Schluss, betonte die letzten Vokale, beachtete die Melodie der Sätze und trainierte sich einen wissenden Gesichtsausdruck an. Die Patienten vertrauten seinen zusammengewachsenen Augenbrauen, der markanten Nase, den ernsten, konzentrierten Augen. Sie konnten nicht glauben, dass ein Mensch, der so schaute und redete, als würde er ein sozialistisches Gedicht rezitieren, sie nicht vor der Nekrose rettete. Er konnte die Hoffnung oft nur halb erfüllen, manchmal weniger als halb, aber Hoffnung ist ja nichts, was da ist, um erfüllt zu werden, sie erfüllt einen umsonst und kostet einen, so viel sie eben kostet.</p>



<p>Als Leiter des Evakuierungshospitals koordinierte er einen Stab von fünfzehn Ärzten und eine ganze Armee von Krankenschwestern und Freiwilligen, die herumwuselten wie Ameisen, fleißig, aber auch im Wissen, jederzeit zerquetscht werden zu können. Schura nicht. Seit er vor der Raupenfrau mit den Katzen weggerannt war, seit er Etina bei den Freunden am Küchentisch gefunden hatte, seit Balta brannte und alles andere um ihn herum auch, war in ihm etwas zugefallen, eine Falltür, so fühlte sich das an, mit einer Heftigkeit, die ihm noch lange in den Ohren stand, er hörte das metallene Aufprallgeräusch einer Klappe irgendwo auf der Höhe seines Adamsapfels, schmeckte den Nachklang unter der Zunge, und seither fehlte ihm einer der Urinstinkte des menschlichen Wesens. Hier, inmitten des Krieges, begriff er, dass er eine Sache nicht mehr empfinden konnte, die alle anderen um ihn herum zu paralysieren schien: Angst.</p>

<p>Er empfand keine Angst, als er die Verwundeten sah, die unter seinen Händen starben, er empfand keine Angst, als seine Tochter geboren wurde und dann für klinisch tot erklärt wurde, und keine Angst vor den Spätfolgen, als man Emma wieder reanimierte. Er empfand keine Angst, als seine Frau mit dem Kind und ihrem Vater vor den vorrückenden Deutschen floh und er erfuhr, dass der Schwiegervater sich nie wieder von der Kugel erholen würde, die er abbekommen hatte, weil er sich schützend über das Neugeborene geworfen hatte.</p>

<p>Schura hörte all die Berichte vom Krieg, von den Gräueltaten der Armeen, und während er die Folgen in seinen Händen hielt und verarztete, strahlte er eine Ruhe aus, die fast gefährlich wirkte. Sie irritierte und machte süchtig, weil Schuras Reaktionen in keinem Verhältnis zu dem standen, was um ihn herum auseinanderzufallen schien. Seine Pupillen weiteten sich nie, genauer gesagt, sie waren immer geweitet und ruhten auf dem Sprechenden und verschlangen ihn mit Haut und Knochen, und wer weiß schon, ob es die Drogen in seinem Kreislauf waren oder eine psychopathologische Störung, ein Trauma, ein Schock oder doch eine Art Paralyse.
</p>
<p>»Wichtig ist vielleicht zu sagen«, schrieb Schura in seinen Memoiren, »dass angstfrei immer noch nicht bedeutet, man ist mutig.«</p>

<p>Er war nur knapp hinter der Front. Täglich kamen Züge mit Verletzten an, an manchen Tagen waren es an die zwanzig Waggons voller schreiender Halbleichen, die noch in den Wagen operiert werden mussten, je nach Rationsstand mit oder ohne Narkose, und danach wurden die, bei denen eine gewisse Überlebenschance bestand, weitergeschickt in denselben Zügen, weiter in den Osten, in das Hinterland, und wer es bis dahin schaffte, wurde Kriegsheld.</p>



<p>Angeblich vollbrachten Etina und Schura Wunder, angeblich heilten sie Kinder, die mit Granaten gespielt hatten, flickten sie zusammen, streichelten ihnen den Kopf und entließen sie in eine glorreiche Zukunft. Angeblich waren sie bei den entscheidenden Schlachten gegen die Deutschen dabei, wo sie, stets mit Penicillin ausgestattet, aber ohne Schmerzmittel, Tag und Nacht operierten, die wichtigsten Scharfschützen in letzter Minute vor dem sicheren Tod bewahrten und so die Schlacht um Stalingrad mit entschieden und das Schicksal der Sowjetunion und damit der gesamten Welt. Angeblich behandelte und heilte Schura sogar einen deutschen Offizier, warum auch immer.</p>

<p>Es gibt Fotos von Schura mit Afanassjew, nicht dem Sammler und Herausgeber russischer Märchen, sondern dem aus dem Pawlow-Haus, dem Wohnhaus, das sich zwei Monate lang gegen die deutsche 6. Armee hatte halten können und von dem die zerschossene Fassade heute immer noch wie ein verfaultes Stück Käse mahnend in der Gegend herumsteht. Es könnte also sein, dass meine Urgroßeltern am Zusammenhalten der Welt an vorderster Front beteiligt waren und die Hand des berühmten Schützen von Stalingrad, Afanassjew, geführt haben, beide gleichzeitig. Kann sein. Eine andere Version der Geschichte ist, dass Afanassjew erst nach dem Krieg als Patient zu Schura kam, da war er schon seit zwölf Jahren blind, die Operation verlief erfolgreich, und der sehende Afanassjew sprang direkt vom OP-Tisch in Schuras Arme mit den Worten: »Я вижу! Вижу!« Ich sehe! Sehe!</p>

<p>So oder so – sie waren befreundet, davon zeugen die Schwarzweißfotografien, eine von ihnen habe ich auf meinem stillgelegten Kamin stehen. Auf dieser Fotografie malen sie mit Stöckchen auf dem Boden, als würde Afanassjew Schura etwas sehr Wichtiges in dem spärlichen Sand an der Wolga zeigen. Beide tragen Melonen und lange Mäntel und beugen sich tief über eine Skizze der Zukunft. Die Fotografie ist aus den Sechzigern, und man könnte meinen, es wäre eine Szene aus einem Theaterstück, das Schura selber geschrieben hat.
</p>
<p>Es gibt auch Leute, die sagen, es habe keine Wunder gegeben, und im Krieg schon gar nicht, und danach vielleicht, aber nicht in der Sowjetunion. Niemand wurde gerettet, und keine Schmerzmittel hätten geholfen gegen das, was sie dort gesehen und erlebt hatten, kein Penicillin und keine Zauberkräfte. Viele starben, die meisten. Wie Schura und Etja überlebten, sind Bruchstücke von Erinnerungen, die sie in ihren Schwarztee murmelten. Sie schlürften ihn mit lauten Geräuschen, und die Luft um unsere Köpfe roch nach Bergamotte.</p>



<p>Nach dem Krieg blieb Schuras Kompanie in der Stadt Sumy, nicht weit von Charkow, aber sehr weit von Odessa, stehen. Hier wurde er ins Gesundheitsministerium berufen als Berater und leitender Arzt, und sehr schnell folgte er dem Ruf der Partei nach Czernowitz.</p>

<p>Die Einladung sah so aus: Kommt nach Czernowitz und sucht euch jede Wohnung aus, die ihr wollt, egal wie groß, ihr könnt alles haben, auch eine der Fünfzimmeraltbauwohnungen der ehemaligen Generäle mit hohen Fenstern – etwas, wovon Etinka immer geträumt hatte. Es gibt prachtvolle Häuser am Rand der Stadt, neu erbaut vor dem Krieg, sie stehen alle leer, kommt und bedient euch.</p>

<p>Also kamen sie, und als sie da waren, waren natürlich alle herrschaftlichen Wohnungen und prachtvollen Häuser belegt, da lebten jetzt hohe Parteifunktionäre, wo auch immer sie so schnell hergekommen sein mochten, sie krochen aus allen Löchern und bevölkerten die schöne Stadt Czernowitz, so dass für Etja und Schura und ihre Tochter Emma nur eine Wohnung weit entfernt vom Fluss Pruth blieb mit kleinen Fenstern und Blick auf eine Hauswand. Und Etja sagte: »Nein.« Ganz entschieden schüttelte sie den Kopf und machte einen Riesenlärm. Zu klar hatte sie sich in ihren Träumen die neue Wohnung am Flussufer ausgemalt, zu fest war ihr Wille, nie wieder in menschenunwürdigen Verhältnissen zu leben, wie sie es während des Krieges getan hatte, ohne Medikamente für ihr Kind, oft genug unter freiem Himmel, auf flachem, ungeschütztem Feld, das alles gleichzeitig gewesen war: Schlafplatz, Kotzgrube, Scheißhaus, Wickeltisch.</p>

<p>Sie skandierte ihre Vorstellungen so lange, bis es eine Wohnung im Zentrum für sie gab. Mit Flügeltüren zwischen drei großgeschnittenen Zimmern und mit Fenstern auf einen Park, zum Pruth konnte man jetzt laufen. Der Erste Sekretär des Regionalkomitees wohnte in einer genau gleich geschnittenen Wohnung über ihnen.</p>

<p>Etinka hatte also dafür gesorgt, dass ihrem Mann und der Familie eine angemessene Wohnung zugeteilt worden war, in der sie ihn allerdings selten zu Gesicht bekam, denn er kämpfte im Krankenhaus gegen die beiden Klassiker der Nachkriegszeit: Kropf und Tuberkulose. Schura träumte von den schönen Räumen mit hoher Decke und dem Grün vor dem Fenster, wenn er auf der Pritsche im Bereitschaftszimmer einnickte, er benutzte das Wort »zu Hause«, wenn er Etinka davon erzählte, und sie dachte, allein das ist doch vielleicht was wert.</p>

<p>Zur selben Zeit wurde Schura Vorsitzender des Gesundheitsministeriums der Region, und er übernahm dieses Amt mit der Leidenschaft und Überzeugung eines Glaubensbekenntnisses, die auch nach 1953 nur wenig nachließen, als die gesamte Partei davon überzeugt war, dass er und seinesgleichen Josef Wissarionowitsch Stalin auf dem Gewissen hatten. Zu Dutzenden wurden seine Kollegen inhaftiert, aber Schura war bis zum Schluss nicht von seinem Glauben an den Sozialismus abzubringen. Er war nicht blind, er sah, was um ihn herum geschah, er wusste, hätte er nicht 52 einen Wink des Vorsitzenden des KGB-Parteibüros in Moskau bekommen, dass er seine Arbeit schätze, sein hypnotisches Lächeln, sein gesamtes Auftreten – Schura wusste trotz oder gerade wegen des Vatersnamens Isaakowitsch und des Nachnamens Farbarjewitsch zu gefallen –, so hätte auch er sich eine Zelle mit seinen jüdischen Kollegen geteilt, fünfzehn, manchmal zwanzig Mann in einem Zimmer.</p>

<p>Schura hatte das Wort »комната« benutzt. Zimmer also, er beschrieb sie mir in allen Details. Diese hätte er von seinen Kollegen, die diese »Zimmer« gesehen hatten, er gab also weiter, was man ihm weitergegeben hatte, und all diese Nacherzählungen glichen ein und demselben Film, den alle viel später im sowjetischen Fernsehen gesehen hatten. Ich misstraute Schura nicht, ich wusste, er würde nie absichtlich eine Vergangenheit beschönigen, die ihm so viele Furchen in sein weiches Gesicht geschlagen hatte, ich misstraute der bildreichen Sprache, in der er erzählte, weil ich meiner Muttersprache grundsätzlich misstraue. Weil sie so viel besser ist als die Welt, aus der sie kommt, blumiger und bedeutsamer, als die Realität je sein könnte.</p>



<p>Von diesem Wink des Parteivorsitzenden, der ihn vor den »Zimmern« bewahrt hatte, erzählte er ausführlich. Dieser Wink sah so aus, dass Alexander Isaakowitsch mit seiner Frau und dem kleinen Kind zweimal die Datschen der obersten Parteifunktionäre an der Wolga besuchen durfte, dort mit ihnen Marmelade in den schwarzen Tee mischte und gebackene Butterbrotkringel dazu knusperte.</p>

<p>Für die, denen dieses Bild zu sehr jenem gleicht, das sie heute auf ihrem im Sonderangebot gekauften Samowar wiederfinden: Genauso ist es gewesen. Das junge Paar in den blühenden Gärten von Czernowitz, genau in diesen Farben und genau in dieser Einfachheit. Sie tunkten ihre Butterbrotkringel in den zu süßen Schwarztee, schielten auf die amerikanisch anmutenden dunkelblauen Mittelklassewagen der Marke победа, Sieg, die in der mit Wein bewachsenen Garagenkonstruktion standen, und führten gepflegte Unterhaltungen über die russische Literatur und über den Deutsch-Sowjetischen Krieg. Das machten sie zwei Mal. Nach dem zweiten Mal gab man ihnen zu verstehen, dass man sich nicht mehr gezwungen sehe, solche wie sie hier noch weiter zu empfangen, und mit solche meinten sie нищие, Habenichtse. Denn, belesen oder nicht, die Armut, aus der die junge Familie versuchte herauszukriechen, war auch mit Wissen um russische Literatur nicht wegzudiskutieren. Das gab man ihnen äußerst höflich zu verstehen. So oder so, Etina und Schura hatten von diesem Leben gekostet und wollten mehr, strebten dahin mit allen Mitteln, über alle Wege, und diese Wege führten ausnahmslos über die Partei, an die sie reinen Herzens glaubten.</p>

<p>Dann kam das Jahr 53, дело врачей, die Ärzteverschwörung. Man glaubt es kaum, aber man brauchte Gründe, um Menschen zu entlassen, sogar Juden. In der Akte von Schura stand als Kündigungsgrund: Genügt nicht den Qualifikationen. Er ging, wurde gegangen. Ob der Gedanke daran, wie er jetzt seine Familie ernähren sollte, wirklich der war, der ihn von da an am meisten quälte, sei dahingestellt, immerhin wurde seine Frau nicht gefeuert und war als Leiterin der Tuberkuloseklinik für Kinder eine solche Größe, dass sie die gesamte Familie durchbringen konnte, und die Hälfte der Kinder auf ihrer Station ernährte sie auch. Über Schuras leicht hervorstehende Augen legte sich eine tiefe, niemals auslöschbare Erniedrigung wie ein fettiger Film. Er hatte bis dahin viel gesehen und einiges gehört, zu Kriegszeiten hatte es ein paar kleine Rangeleien gegeben wegen des жид[1] Farbarjewitsch, aber niemals hatte sich der Staat von ihm abgewandt und niemals seine Partei, der einzige und wahre Grund, an eine Zukunft zu glauben nach den Grauen des Krieges. Wofür eine Zukunft, wenn ohne Partei? Wohin sollten sie denn gehen, was meinte Lenin mit »Den gerechten Weg geht ihr, Genossen!«, wenn Schura jetzt auf der Straße saß und die Partei ohne ihn weiterschritt. Ohne Stalin und ohne ihn.</p>

<p>Es fand sich ein Arzt, ein Kollege im benachbarten Krankenhaus, der Schura anbot, seinen Lohn mit ihm zu teilen, wenn er ihm im Gegenzug drei Viertel seiner Arbeit abnahm. Letzten Endes ging dieser Kollege gar nicht mehr zur Arbeit und ließ den Juden für sich arbeiten, und das ging ganz gut, weil Schura nur eines wollte – Patienten behandeln, mit Menschen sprechen, bloß nicht zu Hause sitzen und auf die Türklingel warten, darauf, dass jemand kommt und ihn abholt und vielleicht seine Frau und vielleicht sein Kind, er wusste, dass es jeden Augenblick passieren könnte, und dann wären sie einfach weg, und niemand würde etwas sagen, weil alle, die etwas hätten sagen können, schon weg waren. Es war nicht die Angst davor, denn Schura empfand ja keine, es war der Ekel vor dem Schweigen in den Straßen, auf den Fluren, in den Arztzimmern, der Ekel vor diesem Gefühl, eine Ameise zu sein, dem er sich nicht hingeben wollte.</p>



<p>Schura schrieb in den Notizen, die seine Memoiren werden sollten: »Ich ahnte schon immer, dass alles, was mir widerfahren ist, zu meinem Besten geschah.« Was soll man dazu sagen, ein echter Sozialist. Tatsächlich begründete er auf diesen wenigen Seiten den erfolgreichen Weg aus dem Gaunerbezirk von Odessa zu einem der größten Namen der UdSSR mit dem Sommer 53, jenem Sommer, in dem er »davongekommen ist, weil ihm vorher gekündigt wurde«.</p>

<p>Der Sommer 53 war ein echter Czernowitzer Sommer, der Asphalt schmolz, man traute sich kaum aus dem Haus, höchstens zu dem Fußballspiel der Regionalmannschaft, das war eine heilige Sache. Um die sengende Hitze zu überstehen, aßen alle, die gesamte Stadt, Eis am Stiel. Der Krankenwagen stand einsatzbereit vor den Toren des Stadions und kassierte ab und zu Fälle von Hitzschlag ein. Was aber in diesem Sommer 53 passierte, dafür gab es nicht genug Krankenwagen: Das Eis, für acht Kopeken das Stück, wurde von allen, ausnahmslos allen 746 Besuchern des Spiels gegessen, meist doppelte oder dreifache Portionen. Dieses Eis war vorschriftswidrig auf Basis von Enteneiern hergestellt worden, und diese waren auch noch lange über ihr Haltbarkeitsdatum hinaus. Die gesamte Stadt fing also an zu kotzen, so sah es jedenfalls aus und so roch es auch noch den gesamten langen Sommer, bis in den Herbst hinein.</p>

<p>Zwei Menschen starben an der Lebensmittelvergiftung, das waren die, die eine dreifache Portion verschlungen hatten, an die hundert hatten bleibende Schäden, das waren wahrscheinlich die, die eine doppelte Portion hatten, an die zehn blieben ihr Leben lang Krüppel – wie auch immer die Enteneier das angestellt hatten –, und niemand, mit einer Ausnahme, niemand in der Stadt Czernowitz wollte je wieder ein Eis anfassen bis zum nächsten Sommer.</p>

<p>Unter den Vergifteten befand sich auch Schuras und Etinas Tochter Emma, die zu dem Zeitpunkt dreizehn war und keinerlei Interesse an Fußball zeigte, aber gerne ausging und gern unter jungen Menschen war, um dem Mief ihres halben Zimmers in der Kommunalwohnung zu entkommen, in die ihre Familie ziehen musste, nachdem ihr Vater suspendiert worden war. Sie hatte von der Vergiftung keine bleibenden Schäden, sie kotzte einfach nur 24 Stunden durch und beklagte sich noch Tage danach über schreckliche Kopfschmerzen – eine Angewohnheit, die sie von da an bis an ihr Lebensende nicht ablegte.</p>

<p>Unter den Vergifteten ist auch Дядя Iosif gewesen, der Onkel von Emmas späterem Ehemann Daniil, der zu diesem Zeitpunkt noch in Belz Kartoffelsäcke auf seinem minderjährigen Rücken schleppte, um Geld für die Familie, vor allem für seine kleine Schwester Dora zu verdienen. Iosif überlebte die Kotzerei ohne Probleme und ging, als Einziger in der gesamten Stadt, am nächsten Tag wieder Eis essen.</p>

<p>Für das Hygiene-Desaster während des Fußballspiels musste man schnell einen Schuldigen finden, dessen Kopf als Ausgleich für die Vergiftung der gesamten Stadt rollen würde. Nein, es war nicht die gesamte Stadt gewesen, und es gab in der Sowjetunion auch keine Guillotine, aber wie ich schon sagte: Russischsprechende neigen nicht nur zu Übertreibungen, sie denken in Übertreibungen. Keine Übertreibung ist es, zu sagen, man suchte einen Schuldigen, um ihn an die Wand zu stellen – eine letzte Zigarette und gut ist. Dieser Schuldige musste laut Obrigkeitsplan der Vorsitzende des Gesundheitsministeriums sein, jener Stelle, auf der Schura noch vor drei Monaten gesessen hatte. Aber ihm war ja gekündigt worden, sein Kopf konnte nicht rollen.</p>

<p>Das Amt hatte nun eine Frau inne, eine gewisse Inna Wasilijewna Timoschewa, und sie hatte den Ruf, eine железная zu sein, eine Iron Lady also, eine Frau übrigens, die ohne ein medizinisches oder sonstiges Diplom auf diese Stelle gekommen war, niemand wusste genau wie, aber auf gleiche Weise schaffte sie es auch, nicht erschossen zu werden. Sie durfte »im Zimmer« sitzen oder wurde in die Verbannung geschickt, aber wohl eher sitzen, was nicht unbedingt die beste aller Optionen war, nicht zu diesem Zeitpunkt der Geschichte und auch nicht später, aber immerhin. Und Schura ist also hier knapp dem Tod entronnen. Glück gehabt, dass Josef Wissarionowitsch die Gnade hatte, den Löffel abzugeben, und Schura dafür seine Anstellung verloren hatte und nicht seinen Kopf mit seinen weichen Augen, dessen Lila mit den Jahren immer dunkler wurde.</p>

<p>Schura arbeitete. Er arbeitete ruhig und illegal weiter auf der Stelle seines ukrainischen Kollegen und schaute nicht nach links und nach rechts, nur geradeaus in die Zukunft, die ihm Uljanow versprochen hatte.</p>



<p>Etinka hielt nicht viel von Uljanow, sie hielt nicht viel von den Toten, ob sie als einbalsamierte Mumien in offenen Grabstätten aufgebahrt waren oder nicht, sie hielt nur viel von den Lebenden, und zu denen wollte sie unbedingt gehören. Ihr Überlebenswille hatte ihr schönes Gesicht mit Wachs überzogen, und vor diesem salutierten ihre kleinen Patienten und die Kollegen im Krankenhaus und auch einige auf der Straße wie vor Lenins Mausoleum.</p>

<p>Nach dem Krieg hatte man Etina die Leitung des Sanatoriums für tuberkulosekranke Kinder übertragen. Wenn Tuberkulose schon vor dem Krieg unter den Todesursachen in der UdSSR den ersten Platz einnahm, kann man sich vorstellen, wie es während des Krieges und danach im Land zuging. Man kann sagen, die Menschen starben wie die Fliegen, aber sie starben nicht wie Fliegen, Menschen sterben langsam, Blut spuckend, die Kinder mit großen, flehenden Augen, in die Etina nicht schaute. Täglich wurden zwischen fünf und fünfzig kleine Menschen eingeliefert, zum Teil noch Säuglinge, denen sie eigenhändig die Tuberkulose aus den Knochen und der Lunge schnitt, wie sie es aus dem Krieg kannte, und die sie danach eigenhändig pflegte, so war ihr Ruf. Im gesamten Sanatorium mit zweihundertdreißig Betten soll es kein Kind gegeben haben, das nicht durch ihre Hände gegangen ist. Auch das Gebäude selbst baute sie praktisch eigenhändig um, sie sorgte ständig für neue Anbauten, »der Platz reicht nicht aus, seht ihr doch, wohin soll ich mit den Kindern, sie übereinanderstapeln?«.
</p>
<p>Ihre vielgelobten goldenen Sozialistenhände trugen stets türkisgrüne Plastikhandschuhe, einmal bekamen sie bei einer Operation einen Riss. Es war nachts, erinnerte sie sich, es war spät, sie hatte den Riss sogar bemerkt, sie hatte sogar einen Tropfen ihres Blutes auf dem einen Handschuh gesehen, auf dem linken. Aber sie war so müde gewesen, sie konnte kaum mehr stehen, also operierte sie schnell weiter, solange es noch ging, und danach fiel sie aus dem Operationssaal auf das Sofa im Flur und schlief ein, ihre Schuhe hatte sie noch an, ihre roten Schuhe mit den mittelhohen Absätzen, die grünen Operationshandschuhe hatte sie in den Müll geworfen.</p>

<p>Sie war die Erste, die die Symptome an sich bemerkte. Zuerst wurde ihre Stimme in den Nachmittagsstunden heiser. Ihre herrische, hohe Stimme, die wie eine Sirene klang, wenn sie etwas wollte, und wie ein Kanonenschuss, wenn nicht, ging ihr verloren, wurde schwächer und schwächer wie die eines müden Kindes. Dann schwollen die Lymphknoten in den Leisten und unter den Armen an, spätestens da wusste sie Bescheid, dann kam der Nachtschweiß und das Frösteln und das Fieber, also sämtliche Symptome, und sie konnte sie nicht auf Übermüdung schieben.</p>
<p>
Sie ließ sich die infizierte Hand eingipsen und lieferte sich selbst ein, behandelte sich selbst, kommandierte die jungen Ärzte mit heiseren, aber bestimmten Anweisungen bezüglich ihrer eigenen Behandlung und leitete gleichzeitig weiterhin vom Krankenbett aus den Betrieb ihres Sanatoriums.</p>

<p>Schura saß in Etinas Krankenzimmer und schaute zu, wie sie mit drei Schwestern gleichzeitig sprach, die eine verabreichte ihr ein Präparat, das im Westen nie zugelassen worden war aufgrund des hohen toxischen Anteils, die anderen beiden bekamen Befehle, die sie weiter auf die Kinderstation trugen.</p>

<p>Etinka räumte sich selbst eine Überlebenswahrscheinlichkeit von eins zu zehn ein und verschrieb sich стрептомицинизониазидпара-аминосалициловая кислота. Man könnte es mit einer Chemotherapie durch Tschernobyl vergleichen, aber das hieße, vorzugreifen, Tschernobyl kam erst noch, wir sind erst gerade mal Ende der vierziger Jahre.</p>

<p>Schura saß im Zimmer seiner Frau und sagte nichts. Als endlich alle aus dem Raum waren, fragte sie ihn: »Was wirst du machen, wenn ich tot bin?« Sie fragte das ganz direkt, sie hatte keinen Hang zu Ausschweifungen. Sie war sehr klar, noch elektrisiert von den Gesprächen mit den Schwestern, sie war wie an eine Steckdose angeschlossen, ihr Gesicht zuckte, als sie ihn das fragte.</p>

<p>»Weitermachen, was sonst«, beantwortete sie schließlich selbst ihre Frage, weil Schura immer noch schwieg. »Hör auf, so zu schauen, das hilft mir nicht.«</p>

<p>»Was würde dir helfen?« Schura saß an der gegenüberliegenden Wand, er durfte sich seiner Frau nicht nähern.</p>

<p>»Geh mit Emma zu Chawa, lass ihr die Haare schneiden.«</p>

<p>Also ging Schura. Zum ersten Mal in seinem Leben nahm er seine Tochter bei der Hand, die nicht wenig überrascht war, dass ihr Vater etwas mit ihr unternahm, sie gar zu einem Friseur brachte, ging zu Chawa, die mit ihrem Mann Roman auch nach Czernowitz gekommen war und jetzt einen Schönheitssalon in ihrem Wohnzimmer improvisierte. »Nein! Professor Farbarjewitsch! Sollen wir Ihnen die Augenbrauen auseinanderzupfen?«, scherzte Chawa, als sie den beiden unsicheren Gesichtern die Tür aufmachte. Schura war es peinlich. Etina schnitt ihm immer die Haare, und seine Augenbrauen hatte noch nie jemand angefasst. Er fand, es gehörte sich für einen Sozialisten nicht, an so einem Ort zu sein, durch den Spalt zwischen Badezimmertür und Duschvorhang hatte er sogar ein Stück nackten Frauenbeins gesehen, er musste plötzlich an die Genossin mit den pionierroten Lippen denken, mit der er in der Schauspielschule, auf die er so gerne gewollt hatte, auf das Vorsprechen gewartet hatte. Er setzte seine Tochter, deren Haare tatsächlich einem Vogelnest ähnelten, auf den Friseurstuhl auf dem Balkon und verschwand in die Küche.</p>

<p>Schura sah auf seine kurzgeschnittenen Fingernägel, er sah auf seine blankpolierten Schuhe, er sah auf die tickende Uhr an der Wand, deren verbogene Zeiger an dem Zifferblatt kratzten, und dachte daran, dass er gar nichts machen würde, wenn Etina starb, gar nichts, weil das nicht passieren würde, weil das nicht passieren konnte, es war absolut unmöglich, da gäbe es gar nichts zu überlegen, sie würde ihn nicht allein lassen, dafür hatte sie ein zu großes Pflichtbewusstsein.</p>

<p>Er sollte recht behalten, Etinka ließ sich weder von der Krankheit noch vom Gift kleinkriegen. Der Ausdruck, den sie dafür benutzte, war себя подняла – sie hat sich selber herausgezogen, wie Münchhausen aus dem Sumpf. »Wäre doch gelacht«, sagte sie oft zu mir und lachte tatsächlich, und ihr Mann blickte sie scheu von der Seite an, da waren seine Augen schon brombeerschwarz und die Risse um die Mundwinkel grau.
</p>
<p>Etina stand ihrem Mann an Superheldentaten in nichts nach. Was sollte sie auch sonst tun, sie hatte den Krieg überlebt und eine Tochter durchgebracht, die von Anfang an dem Tod geweiht war.</p>



<p>Etina und Schuras Tochter Emma war zum Zeitpunkt von Etinkas Erkrankung sieben Jahre alt und sah ihre Mutter fast ein Jahr lang nicht, was sie nicht weiter störte, weil sie sich noch nie viel zu sagen gehabt hatten. Ihr Vater war da, zwar verloren in den Sternen der Wissenschaft, aber er strahlte eine Ruhe aus, die Emma vollkommen reichte. Überhaupt war Selbstgenügsamkeit ihr eigentliches Talent. Sie war ein zartes Geschöpf, neigte leicht zu Schwindel, las gern, vor allem Poesie, lernte ganze Seiten auswendig, spielte ein bisschen Klavier, spielte ein bisschen Theater, saß stundenlang vor dem Spiegel und fuhr sich mit den Fingern durch ihre frischgeschnittenen, aschblonden Locken, und niemand wäre je auf die Idee gekommen, zu behaupten, dass sie ein engagiertes Mädchen sei, dass sie sich für die Belange der Gesellschaft interessiere, dass sie gar ein politischer Kopf sei, aber als es 53 hieß, der große Führer Stalin sei gestorben, fiel sie zur Überraschung aller, ihres Kindermädchens Alina, der Köchin Darja, aber vor allem ihrer beiden ausnahmsweise anwesenden Eltern, in Ohnmacht, weil sie spürte, dass es etwas Großes bedeutete und wahrscheinlich nichts Gutes.</p>

<p>Die Eltern erzählten diese Episode im Nachhinein so, als wäre sie Teil der Biographie eines echten sowjetischen Kindes, eines Pioniers, der unter dem unermesslichen Verlust litt und natürlich bereit gewesen wäre, sein Leben für das des großen Führers zu geben. Nun aber war alles zu spät, und alle Kinder der Sowjetunion waren unwiderruflich Waisen.</p>



<p>Auch Etinas Jahr 53 verlief so wie das aller jüdischen Ärzte: Sie wurde entlassen. Das heißt, sie sollte entlassen werden, und die entsprechenden Papiere lagen bereits im Büro des Ministers für Gesundheitswesen, und er unterschieb sie, ohne auch nur auf den Namen zu schauen. »Поснимали«, abgehängt, war der Begriff, mit dem man damals operierte. Selbst die kleinen Fische in den Randbezirken der Stadt und auch die in den Dörfern in den entlegenen Ecken der großen mächtigen Union sollten »abgehängt« werden wie nicht mehr erwünschte Portraits von den Wänden, man gab sich jedenfalls Mühe.</p>

<p>Im Falle Etina Natanowna Farbarjewitsch verlief die Sache anders. Der Erste Sekretär des Bezirksausschusses der Partei höchstpersönlich, Raissa Filatowa, nahm sich des Falls an. Man muss an dieser Stelle sagen, dass es im Russischen keine weibliche Form für Ärzte, Lehrer und vieles andere mehr gibt, darum waren sie alle in der gesprochenen wie in der geschriebenen Sprache männlich, was ihrer Profession einen Hauch mehr Härte verlieh, die den Frauen in der Sowjetunion durchaus gut zu Gesicht stand. Wo sonst hat man solche hunger-, bombenangriffs- und kriegsheimkehrererprobte, emotional degenerierte Alleskönnerinnen getroffen, die keine weibliche Form für sich beanspruchten, keinen Feminismus und keine Tabletten gegen Depressionen. Für bestimmte Sachen hatte man einfach keine Zeit, man musste das gebeutelte Volk, den verkrüppelten Mann und vor allem die eigenen Kinder durchbringen. Genau so eine war Raissa Filatowa, die auf den Tisch schlug, als sie hörte, Genosse Farbarjewitsch sei mit sofortiger Wirkung entlassen. Sie schlug mit ihrer massigen Handfläche auf das massive Naturholz und schrie: »Nie im Leben geb ich die her! Wollt ihr den Tod von zig Kindern oder was, wollt ihr den Tod der gesamten Union, wollt ihr meinen Tod, vermaledeite Scheiße, was soll das werden?« Da gab es gar nichts zu diskutieren. Man möchte Raissa Filatowa die geröteten Hände und Wangen dafür küssen. Hätte es nur mehr gegeben wie sie.</p>

<p>Etina blieb also und leitete weiter das Sanatorium und hätte eine große Karriere machen können, angeblich war ihre Doktorarbeit besser als die von Schura, angeblich hätte auch sie Erfindungen machen können, wer weiß, wozu die strahlend stolze Frau mit den stets hochgesteckten Haaren im Stande gewesen wäre, aber sie entschied sich für die andere Option, sie wollte die Ehefrau einer großen Persönlichkeit werden und nicht die große Persönlichkeit selbst. Weil sie wusste, dass es bedeuten würde, über Leichen zu gehen und für sie als Frau über nackte Männerkörper, und das kam für sie nicht in Frage, nicht in der Vehemenz, in der es notwendig gewesen wäre, das Unvermeidliche reichte ihr schon völlig aus.</p>



<p>In der Illegalität eines Arbeitsplatzes, der nicht seiner war, begann Alexander Isaakowitsch Farbarjewitsch eine Karriere als Wissenschaftler, und es ging sehr schnell. Er beschloss, seine Dissertation zu schreiben, er fand einen Doktorvater, dem man nachsagte, er würde Juden schützen, und dieser erkannte etwas in Schura oder hatte einfach ein schlechtes Gewissen, weil niemand wusste, dass sein eigentlicher Nachname Perlman war und er ihn im Krieg für wenige Rubel eingetauscht hatte gegen einen russischen. Dieser Judenschützer nahm sich Schuras an, förderte ihn, wo er nur konnte. Farbarjewitschs Arbeit zur Verlängerung der Wirkung von Penicillin im Auge sorgte für viel Aufsehen. Schura machte die Beobachtung, dass die Tränenflüssigkeit das ins Auge getropfte Penicillin nach einer halben Stunde wieder herausgewaschen hatte, also entwickelte er eine Methode, semipermeable Kapseln mit dem Wirkstoff unter das Lid zu platzieren. So würde das wertvolle Penicillin bis zu zwei Tage wirken können. Die Methode verbreitete sich damals wie ein Flächenbrand in den Krankenhäusern der Sowjetunion und wurde wegweisend für die Behandlung von Augenkrankheiten in den nächsten Jahrzehnten. Bis heute wird sie weltweit angewandt bei ophthalmologischer Medikamentenverabreichung.</p>

<p>Professor Doktor Farbarjewitsch bekam damals für die Rechte an seiner Erfindung vierzig Rubel und eine Auszeichnung. Selbstverständlich gab es kein Patentrecht, so etwas auch nur zu denken, war für eine Einzelperson, die sich ganz in den Dienst einer Nation zu stellen hatte, die der Vollendung des Kommunismus entgegenstrebte, unmöglich. Aber neben dem bisschen Geld und der Ehrenmedaille gab es Ruhm, seinen ersten großen Ruhm. Die Leute erkannten ihn auf der Straße und schüttelten ihm beide Hände. Das war das Großartige an der Dorfmentalität der Sowjetmenschen und ihrer Neigung zur Hörigkeit: Ein erfolgreicher Arzt wurde verehrt wie im Westen ein Filmstar. Und vierzig Rubel waren zu dem damaligen Zeitpunkt auch nicht so wenig Geld. Ein Arzt bekam sechzig für den gesamten Monat plus zusätzliche Dankeschöns in Form von Pralinen und Hochprozentigem, und davon lebte man, wenn auch nicht gut, so doch ordentlich.</p>

<p>Seine nächste Erfindung hatte mit der Untersuchung der Netzhaut mittels Teilung von Licht zu tun. Schura liebte die unterschiedlichen Spektralbereiche, er liebte Interferenzfilter, er liebte schmalbandige Filter, die Filterscheiben Rotfrei, Rot, Purpur, Blau, Gelb und Orange beruhigten ihn. Wenn er durch die Straßen ging, sah er irr aus mit seinen geweiteten Augen, er schaute nach links und rechts, schien oft nicht zuzuhören, wenn man neben ihm über etwas sprach. Hinzu kam auch, dass er mit seinen Augen keinen Gegenstand lange fixieren konnte. Zu diesem Zeitpunkt war er schon ein waschechter Junkie, noch nicht auf Kokain, aber schon lange über Koffeintabletten hinaus. Er entwickelte in seinem Kopf fortwährend neue Ideen, erfand, fabulierte, wollte nie stehenbleiben, die aufflammende Erfolgssucht mischte sich mit dem Glauben, tatsächlich die Welt mit seinen Erfindungen zu verändern, besser zu machen, seine Nation zu retten, es war für ihn, wie in den Kosmos zu fliegen. Immer seltener drangen die anderen zu ihm durch, er entfernte sich vom Alltäglichen, war oft gereizt, lehnte es ab, über Zwischenmenschliches zu reden. Diese seine nächste Erfindung schlug ein wie ein Meteorit, und er bekam einen Anruf aus der Parteizentrale, er möge sich beim Maler Sowieso einfinden, der würde sein Portrait für das Stadtmuseum malen, so wie es sich für jeden verdienten Genossen gehört.</p>

<p>Das war Schuras erstes Portrait, es folgten viele. Auch Plastiken aus Bronze mit seinem Kopf überlebensgroß und Fotos davon, wie diese Plastiken entstanden, die sich wiederum an anderen Wänden wiederfanden. Keines davon fing sein Gesicht wirklich ein, noch nicht mal an das Foto mit Afanassjew auf meinem stillgelegten Kamin kamen sie heran. Keines von denen zeigt den wirren Jungen, der – alt geworden – mir gegenübersaß beim Tee mit Quittenmarmelade in seiner kleinen Neubauwohnung in Niedersachsen, in seiner beigen Hose und der Schaffellweste, und der so lächelte, wie nur Schura das konnte.</p>

<p>Ich fragte ihn, warum er nicht nach den ersten Schmierereien »Жид Фарбаржевич, убирайся в Израиль!«[2] uns alle Huckepack genommen hatte und abgehauen war aus Russland. Er, ein Mensch mit einem Namen, den man sogar in Amerika kannte, hätte uns problemlos aus dem Land bringen können, es kamen sogar Einladungen aus New York.</p>

<p>Schura zuckte mit den Achseln und sagte: »Weil ich glaubte, dass sie die Schuldigen finden werden, die unsere Hauswand beschmiert haben. Immerhin wurde die Polizei eingeschaltet.«</p>

<p>Etja atmete laut aus: »Blödsinn. Das Treffendste hat dazu der Hausmeister Petja gesagt, als er vor mir die Straße kehrte, er sagte: Die Polizei sucht? Wen suchen sie? Haben die mich gefragt? Ich kann ihnen mit dem Finger zeigen, wer es gewesen ist, aber niemand fragt mich. Du wolltest nicht gehen, weil du wusstest, wer du drüben sein wirst, ein Niemand, und wir alle ein Nichts. Von wegen, du hast an die Zukunft des Landes geglaubt, hier ist sie: die Zukunft. Und was hast du jetzt von ihr? Wie lange muss ich mir diese Geschichten noch anhören!«</p>

<p>Schura und ich sagten nichts und schauten beide auf die Plastiktischdecke, Etinka nahm einen großen Schluck von dem Tee und verbrannte sich nicht.</p>

<p>»Ich habe die Schmierereien jedes Mal überstreichen lassen, so oft, dass die Maler, ich weiß noch die Namen, Gena und Lölja, zu mir kamen und sagten, Etina Natanowna, wir machen das ja gern für Sie, wir küssen Ihnen die Hände, aber wollen Sie nicht lieber einfach wegziehen? Weil es nicht aufhören wird, das wissen Sie ja selbst, und Ihre Hausfassade sieht bald aus, als hätte sie ein Geschwür von den vielen Schichten Farbe übereinander.«</p>

<p>Wir sagten eine Weile nichts, dann nahm Etinka mein Gesicht in die Hände und fuhr mit den Daumen über die Bartstoppeln an meinem Kinn und auf der Oberlippe. Sie schaute lange in meine Augen, ich sah, wie sie versuchte, irgendwas zu verstehen. Dann fuhr sie mir durchs Haar, streichelte meinen Nacken, stand auf, und in der langen Zeit, die sie brauchte, um aus dem Zimmer zu gehen, sah ich ihre fast hundert Jahre. Zuvor nicht, zuvor, sitzend, wirkte sie wie die Genossin Farbarjewitsch, die unter dem einen Arm das ganze Kinderhospital trägt und unter dem anderen den Ehemann, die Tochter und die Sowjetunion. Die Zeit schlug nur zu, wenn sie aufstand. Als sie raus war, ging Schura rüber zu seinem Sekretär. Er ging nicht schneller als seine Frau, auch er das Jahrhundert, das er war. Sein Hosenbund schlug Falten unter seinem Bauchnabel, wurde nur von einem breiten, schwarzen Ledergürtel gehalten. Er wurde immer dünner. Er wühlte in seinem Schreibtisch, und während er suchte, murmelte er vor sich hin, ich konnte nicht verstehen, was er sagte, das war seine neue Angewohnheit, mit sich selber zu sprechen oder, wie er sagte, »mit einem Freund«. Dann zog er ein zehnseitiges Manuskript aus der Schublade und legte es auf meinen vollgekrümelten Teller – seine Memoiren, die er angefangen hatte in den Computer seiner Enkeltochter zu tippen, abzuspeichern und zwischendurch auszudrucken. Zehn Seiten nur. Mehr als das habe ich leider nicht. Und ich wünschte, Etinka hätte auch geschrieben.</p>
<p>
Aber Etinka glaubte nicht an Tagebücher, an die Niederschrift von Erinnerungen oder an die Bedeutung ihrer Sicht auf die Dinge. Und obwohl sie es nie aufgeschrieben hat, für sich oder für andere, ist von ihr geblieben, dass es immer ihr Traum war, ein Mal auf einer großen Bühne zu singen. Mir selbst hat sie das nie erzählt, ich weiß es von ihrer Tochter Emma. Nicht, dass Etinka je gesungen hat. Sie hatte nie Unterricht gehabt, es nie versucht, ihre Tochter, ihr Mann, ihre Freunde kannten sie noch nicht mal summend – bei der Musik von Iossif Kobson, ja, da kriegte sie feuchte Augen, aber so ging es vielen –, es heißt aber, sie hätte alles eingetauscht, alles, was sie in ihrem Leben erreicht hatte, um ein Mal auf einer Bühne zu stehen, das behauptete ihre Tochter. Ich gebe zu, als ich es hörte, musste ich mich fragen, ob Emma mit dieser Erzählung nicht eigentlich sich selbst gemeint hatte.</p>


</div>

<div>
<!-- This is outside information for the reader -->
    <p>* * *</p>



<p>[1 ] russisches Schimpfwort für Juden
</p>


<p>[2 ] Judensau Farbarjewitsch, verschwinde nach Israel!</p>


                        
                        
                </div>
                </div>           
        </body> 
    </text>
</TEI>






